# Домашнее задание к занятию "4.1. Командная оболочка Bash: Практические навыки"

## Обязательная задача 1

Есть скрипт:
```bash
a=1
b=2
c=a+b
d=$a+$b
e=$(($a+$b))
```

Какие значения переменным c,d,e будут присвоены? Почему?

| Переменная  | Значение | Обоснование |
| ------------- | ------------- | ------------- |
| `c`  | a+b  | в переменной содержится строка `a+b` |
| `d`  | 1+2  | в переменной содержится строка значение переменной `a` + значение переменной `b` |
| `e`  | 3  | ввиду использования скобок и операции взятия значения переменных и результата операции переменная `e` имеет значение 3|


## Обязательная задача 2
На нашем локальном сервере упал сервис и мы написали скрипт, который постоянно проверяет его доступность, записывая дату проверок до тех пор, пока сервис не станет доступным (после чего скрипт должен завершиться). В скрипте допущена ошибка, из-за которой выполнение не может завершиться, при этом место на Жёстком Диске постоянно уменьшается. Что необходимо сделать, чтобы его исправить:
```bash
while ((1==1)
do
	curl https://localhost:4757
	if (($? != 0))
	then
		date >> curl.log
	fi
done
```

### Ваш скрипт:
```bash
while ((1==1))
do
	curl https://localhost:4757
	if (($? != 0))
	then
		date >> curl.log
	else exit
	fi
	sleep 10
done
```
1. В скрипте пропущена вторая закрывающая скобка в условии цикла
2. Для успешного завершения скрипта, когда сервис станет доступным необходимо дополнить конструкцию `if` следующей строкой `else exit`
3. Для того чтобы файл быстро не увеличивался в размене, можно ограничить период проверки, например 10 секундами. 


## Обязательная задача 3
Необходимо написать скрипт, который проверяет доступность трёх IP: `192.168.0.1`, `173.194.222.113`, `87.250.250.242` по `80` порту и записывает результат в файл `log`. Проверять доступность необходимо пять раз для каждого узла.

### Ваш скрипт:
```bash
hosts=(192.168.0.1 173.194.222.113 87.250.250.242)
timeout=5
date >> available_hosts.log
for i in {1..5}
do
echo "Step " $i "in 5" >> available_hosts.log
    for h in ${hosts[@]}
    do
	nc -zv $h 80 2>>available_hosts.log
    done
done
```

## Обязательная задача 4
Необходимо дописать скрипт из предыдущего задания так, чтобы он выполнялся до тех пор, пока один из узлов не окажется недоступным. Если любой из узлов недоступен - IP этого узла пишется в файл error, скрипт прерывается.

### Ваш скрипт:
```bash
hosts=(192.168.0.1 173.194.222.113 87.250.250.24)
sstatus=0
while (($sstatus == 0))
do
    for h in ${hosts[@]}
    do
	nc -zv $h 80
	sstatus=$?
	if (($sstatus != 0))
	then
	    echo "Host " $h "is unreachable" >>available_hosts.error
	else echo "Host " $h "is available on port 80" >>available_hosts.log
	fi
    done
done
```
